\chapter{Conclusiones y Propuestas}
\label{ch:conclusionesypropuestas}

En las secciones posteriores de este capítulo se desarrollan las conclusiones obtenidas tras el desarrollo del PFC, así como algunas propuestas para realizar en un futuro.

\section{Conclusiones}

Tras haber realizado y finalizado el desarrollo del PFC, se ha podido comprobar como gracias a utilizar una metodología de desarrollo iterativa e incremental, como es el PUD, el sistema ha ido aumentando en funcionalidad de manera progresiva, facilitando las tareas de análisis, diseño, implementación y pruebas de cada iteración, que daban como resultado un nuevo incremento en la funcionalidad de la aplicación.

Además, gracias a este carácter iterativo del PUD y a su división en fases, se ha podido resolver de una manera sencilla y rápida la incorporación de los nuevos requisitos que fueron detectados al comienzo de la fase de Elaboración, puesto que fueron identificados en iteraciones muy tempranas del ciclo de vida y, por tanto, no causaron un retraso ni impacto importante en el desarrollo del sistema.

En cuanto a las tecnologías y \textit{frameworks} utilizados, Hibernate ha permitido gestionar las operaciones relacionadas con las bases de datos de una manera transparente, permitiendo cambiar el SGBD utilizado sin afectar de ningún modo al sistema desarrollado. 

Por otra parte, la elección de RMI ha supuesto una serie de ventajas a la hora de realizar el sistema distribuido: 

\begin{itemize}
	\item Los objetos remotos pueden ser manejados como si fueran locales.
	\item Gracias a la utilización de interfaces para comunicar los subsistemas, éstos son totalmente independientes de su implementación, y se pueden extender con nuevo métodos de una manera sencilla.
	\item El servicio de registro de RMI, \textit{rmiregistry}, permite fácilmente localizar e invocar los objetos remotos por su nombre.
	\item Al estar basado e integrado en Java, resulta sencillo y transparente al programador implementar el modelo de objetos distribuidos.
\end{itemize}

Como principal inconveniente de utilizar RMI, se puede destacar el problema de utilizarlo junto a Hibernate, ya que al serializar y transferir los objetos remotos, estas referencias no son las mismas que las referencias que mantiene Hibernate para gestionar su modelo de objetos, por lo que se encontraron problemas a la hora de, por ejemplo, modificar objetos en la base de datos cuando el cliente había realizado cambios en ellos. Sin embargo, este problema quedó solucionado clonando los objetos que fueron serializados por RMI y que deben modificarse en la base de datos, usando Hibernate.

Por otro lado, gracias a la arquitectura definida e implementada, y al uso de RMI, se ha conseguido independencia y extensibilidad en el sistema cliente-servidor. De este modo, la implementación del cliente podría cambiar sin verse afectado el servidor, y se podrían añadir nuevas funcionalidades al servidor sin verse afectado el funcionamiento actual de los clientes. Además, se podrían implementar nuevos subsistemas clientes y comunicarse con el servidor de manera sencilla, gracias a las interfaces y RMI, por lo que el sistema puede extenderse sin dificultades.

Para concluir, con el desarrollo de este PFC se han adquirido conocimientos acerca de los temas que en él se abordan, gracias a la revisión de la literatura existente, especialmente en la gestión de decisiones según \textit{Rationale}, y a la comprensión de un método de Inteligencia Artificial, como es el CBR, pudiendo diseñar e implementar un algoritmo de CBR en el sistema. Además, también se ha adquirido o se ha profundizado en el conocimiento y manejo de las herramientas y tecnologías utilizadas para la construcción de la aplicación, destacando el uso de RMI, Hibernate, iText, JUNG, servicios Web de geoposicionamient y cómo diseñar y generar interfaces gráficas de usuario extensibles, flexibles y adaptables, utilizando para ello, además de en otros casos, el API de reflexión de Java.


\section{Trabajo Futuro}

Como trabajo futuro, se propone crear una aplicación Web aprovechando las funcionalidades del servidor actual, y sus interfaces. De este modo, el sistema contaría con una aplicación de escritorio, compuesta por los clientes actualmente implementados, y por una aplicación Web, todo ello gestionado por el servidor. Así, se puede extender su utilización por parte de los usuarios, ya que podría utilizarse desde la aplicación de escritorio y desde la Web.

Por otra parte, se propone extender la funcionalidad del sistema, incorporando un control de los proyectos software y sus decisiones más amplio, generando diferentes informes, tablas, gráficos, etc. Es por ello que se podría incorporar \textbf{BIRT}, que es un sistema de informes basado en Java (\textit{Reporting System}, en inglés) con capacidad de generación de tablas dinámicas a partir de fuentes de datos, así como de gráficos e informes avanzados.

Otra consideración a tener en cuenta como trabajo futuro sería incorporar a la aplicación un soporte colaborativo, especialmente a la gestión de decisiones, para que los usuarios puedan interactuar en tiempo real, tengan conciencia de lo que otros usuarios están realizando en ese momento y puedan comunicarse en ese instante, añadiendo, por ejemplo, un chat.

Para terminar, se propone incorporar también una funcionalidad que permita exportar los datos de los proyectos y los empleados que en ellos trabajan desde definiciones de Microsoft Project, pudiendo importar esos datos en la aplicación, creando y almacenando nuevos proyectos con dichos datos.

