\chapter{Introducción}
\label{ch:introduccion}

El modo de desarrollar software está evolucionando en las últimas décadas, tendiendo hacia un desarrollo distribuido del mismo. Ésto se debe, en cierta medida, a la globalización del mercado, de tal modo que se ha cambiado el concepto de \textit{mercado nacional} por el de \textit{mercado global} \cite{damian2006guest} \cite{herbsleb2002global}. Cada vez con más frecuencia, el desarrollo del software es llevado a cabo por diferentes equipos, que se pueden encontrar distribuidos en diferentes países de diversos continentes. Es lo que se conoce como \textbf{Desarrollo Global de Software} (GSD, por sus siglas en inglés \textit{Global Software Development}).

Una de las principales ventajas del GSD es que puede aumentar la productividad a la hora de desarrollar el software, ya que la jornada laboral puede ser extendida debido a las diferencias horarias existentes en los diferentes países donde se encuentran los equipos de desarrollo. Otras de las ventajas del GSD es que se pueden abaratar costes en mano de obra de diferentes países y se puede mejorar la presencia en el mercado internacional, aumentando la competitividad. 

Sin embargo, el GSD también presenta una serie de desafíos y dificultades, debido, en gran parte, a la deslocalización de los equipos de desarrollo. Así, surgen problemas de comunicación, coordinación y control que derivan en problemas a la hora de plantear decisiones y alternativas en los proyectos software \cite{ebert2002surviving} \cite{herbsleb2002global} \cite{mohagheghi2004global}.

Además, al estar los equipos de desarrollo distribuidos en diferentes países, aparecen también problemas asociados a malentendidos que pueden provocarse por las diferencias culturales, ya que los empleados de las empresas de cada país tendrán su propia forma de trabajar, el idioma materno suele ser diferente, etcétera. 

Todo ello provoca que aumente la dificultad para gestionar el conocimiento y las decisiones tomadas en los proyectos software, pues se produce gran cantidad de información durante el desarrollo de dichos proyectos que proviene de fuentes muy diversas, dificultando su almacenamiento, recuperación y reutilización \cite{aurum2003}.

Por otra parte, la deslocalización de los recursos involucrados en el desarrollo software acarrea desafíos en aspectos operacionales y de control, ya que se dificulta el control sobre los proyectos software \cite{krishna:managing}.

Para intentar mitigar algunos de los problemas comentados anteriormente, mediante el presente \textbf{Proyecto Fin de Carrera} se pretende desarrollar un sistema basado en Java que permita dar soporte a la gestión de decisiones en proyectos software en el paradigma de Desarrollo Global de Software. Por tanto, dicho sistema debe permitir la creación, almacenamiento, recuperación, transmisión y reutilización de decisiones abordadas en un proyecto software, realizado de manera deslocalizada. Además, debe permitir gestionar
también los proyectos software sobre los que se toman decisiones. De este modo, gracias al uso de esta herramienta, se pueden gestionar y visualizar las decisiones de un proyecto software de un modo intuitivo, paliando algunos de los desafíos encontrados en GSD.


\section{Estructura del documento}

El presente documento se compone de 7 capítulos y 4 anexos, que se describen a continuación.

El capítulo actual corresponde al Capítulo 1 del documento, donde se introduce al lector en el tema del Desarrollo Global de Software, resumiendo algunas de sus ventajas y principales desafíos.

En el Capítulo 2 se expone la motivación existente detrás de este proyecto y se detallan los objetivos que se pretenden alcanzar.

El Capítulo 3 corresponde al estado del arte, centrando la atención en los temas que sirven como fundamentos teóricos para este proyecto, como son Desarrollo Global de Software, \textit{Design Rationale}, Gestión de Conocimiento y Razonamiento Basado en Casos.

En el Capítulo 4 se define y desarrolla la metodología de trabajo utilizada para el desarrollo del proyecto, así como las herramientas y entornos utilizados.

El Capítulo 5 recoge los resultados y artefactos que se han ido obteniendo a lo largo del ciclo de vida del desarrollo del presente proyecto fin de carrera y que hacen posible la ejecución del sistema. Dichos resultados se obtienen siguiendo el método de trabajo propuesto en el Capítulo 4.

En el Capítulo 6 se explica la consecución de los objetivos propuestos en el Capítulo 2 tras la finalización del desarrollo del proyecto.

Por último, en el Capítulo 7 se ofrecen las conclusiones obtenidas tras la realización del proyecto, así como propuestas para incorporar al sistema en un futuro trabajo.

Tras los capítulos mencionados, aparece la Bibliografía consultada para la realización de este proyecto.

Después, aparecen una serie de anexos, donde se muestra información que se ha incluido en anexos para evitar sobrecargar en exceso los capítulos anteriores. Dichos anexos son:

\begin{itemize}
	\item Anexo A: Manual de Usuario. 
	\item Anexo B: Manual de instalación y configuración del entorno. 
	\item Anexo C: Código fuente de algunos de los aspectos más destacados del sistema.
	\item Anexo D: Informe global de pruebas del sistema.
\end{itemize}