\chapter{Manual de usuario}
\label{ch:manualServer}

\textit{DPMTool - Server} es el sistema servidor que debe encontrarse en ejecución para poder ejecutar la práctica totalidad de las funcionalidades del sistema  \textit{DMPTool - Client}. 

Dicho servidor debe contar con un servidor de base de datos MySQL activo, bien en la misma máquina o en otra. En el apéndice \ref{ch:manualEntorno} se detallan los requisitos del sistema y se explica como instalar y configurar el entorno. 

\section{Ventana principal}

Al ejecutar el fichero JAR correspondiente al servidor, obtenemos una ventana como la que se muestra en la figura \ref{fig:server-ventanaprincipal}. Si la describimos de arriba abajo se aprecian los siguientes elementos:
\begin{itemize}
	\item Una barra de menús (\textit{Archivo}, \textit{Opciones} y \textit{Ayuda}).
	\item Una toolbar con botones para poner el servidor a la escucha, pararlo o cerrarlo.
	\item Un área de texto donde se va mostrando el log de las acciones que realizan los clientes sobre el servidor.
	\item Una barra de estado donde se muestra información relativa a las comunicaciones: clientes conectados, datos de conexión del servidor, datos de conexión del sistema gestor de bases de datos, y datos de conexión del servidor de respaldo.
\end{itemize}

%\imagen{Apendices//server-ventanaprincipal}{0.70}{Ventana principal del servidor}{fig:server-ventanaprincipal}

\section{Configurar el servidor}

Al seleccionar el menú \textit{Opciones} -\textgreater \textit{Configurar} aparecerá una ventana para configurar el servidor, es decir, los datos de conexión del SGBD y el puerto en que el servidor deberá ponerse a la escucha. Para confirmar los cambios, haga clic en \textit{Aceptar} (ver Figura \ref{fig:server-configurar}).

%\imagen{Apendices//server-configurar}{0.70}{Ventana de configuración servidor front-end}{fig:server-configurar}

\section{Cambiar el idioma del servidor}

Al seleccionar el menú \textit{Opciones} -\textgreater \textit{Cambiar idioma} aparecerá una ventana para poder cambiar el idioma de la interfaz y de los mensajes de log mostrados (ver Figura \ref{fig:server-idioma}). El cambio de idioma requerirá el reinicio de la aplicación.

%\imagen{Apendices//server-configurar}{0.70}{Ventana de configuración servidor front-end}{fig:server-configurar}

\section{Activar el servidor}

Para poner el servidor a la escucha, se debe hacer clic en el botón \textit{Conectar} (o en su homólogo de la toolbar). Cuando algún cliente se conecte aparecerá reflejado en la barra de estado. Si hay clientes conectados y desea desconectar o cerrar el servidor, se le pedirá confirmación para forzar la desconexión de los clientes activos.


\section{Manual de usuario de GCADClient}
\label{ch:manualClient}


