\section{Introducción} \label{introduccion}

La manera de desarrollar software está evolucionando en los últimos años, tendiendo a un desarrollo distribuido del mismo. Ésto se debe, en cierta medida, a la globalización del mercado, de tal modo que se ha cambiado el concepto de \textit{mercado nacional} por el de \textit{mercado global} \cite{herbsleb2002global} \cite{damian2006guest}. De este modo, el desarrollo del software es llevado a cabo por diferentes empresas, que se encuentran distribuidas en diferentes continentes. Es lo que se conoce como Desarrollo Global de Software (DGS).

Una de las principales ventajas del DGS es que se puede aumentar la productividad a la hora de desarrollar el software, ya que la jornada laboral puede ser extendida debido a las diferencias horarias existentes en los diferentes países donde se distribuyen las empresas de desarrollo. Otras de las ventajas del DGS es que se pueden abaratar costes en mano de obra de diferentes piases y se puede mejorar la presencia en el mercado internacional, aumentando la competitividad. 

Para aprovechar al máximo las ventajas que proporciona el DGS, es imprescindible una correcta Gestión de Conocimiento, que permita registrar, almacenar y organizar todo el conocimiento (ideas, decisiones, experiencias, artefactos, etc.) generado por los diferentes equipos de desarrollo distribuidos, para que dicho conocimiento pueda ser utilizado por otros en cualquier momento y lugar \cite{herbsleb2002global}. 

Por otro lado, la deslocalización de las empresas es uno de los principales inconvenientes del DGS, pues surgen problemas de comunicación y coordinación \cite{herbsleb2002global} \cite{ebert2002surviving} \cite{mohagheghi2004global}, que derivan en problemas a la hora de plantear decisiones y alternativas, llegar a acuerdos, etc.
Además, al estar los equipos de desarrollo distribuidos en diferentes países, aparecen también problemas asociados a malentendidos que pueden provocarse por las diferencias culturales, ya que los empleados de las empresas de cada país tendrán su propia forma de trabajar, el idioma es diferente, etc. \\
\indent Todo ello provoca que sea más fácil cometer errores a la hora de generar nuevo conocimiento asociado al desarrollo de un proyecto, así como se dificulta también la utilización de dicho conocimiento. 

Para intentan paliar los problemas comentados anteriormente, se propone el desarrollo de una herramienta visual para dar soporte a la gestión de conocimiento en la fase de análisis y diseño de un producto software, aplicándose al desarrollo global de software. \\
\indent De este modo, gracias al uso de esta herramienta, se puede recoger y y visualizar el conocimiento (en este caso, las decisiones tomadas en la fase de análisis y diseño) de una manera visual e intuitiva, evitando los problemas de comunicación y malentendidos debidos a las diferencias culturales entre los diferentes países. 